%!TEX root = ../PraktikumMain.tex
\section{Notizen} % (fold)

Cannon ist ein Beispiel für einen \textit{systolischen} Algorithmus, also ein Algorithmus der eine Menge von Werten permutiert. 
Der Vorteil der Cannon-Matrixmultiplikation liegt dabei darin, dass diese ohne redundante Daten auskommt, (Teil)-Matritzen also nur exakt einmal im Speicher gehalten werden.



\section{Aufgaben}

\subsection{*Aufgabe 5.2} \label{aufgabe52}
Die Leistung in MFLOPS berechnet sich wie folgt: $\textrm{MFLOPS}=\frac{Abzahl Gleitkommaoperationen}{10^6 \cdot Ausfuehrungszeit}$
Die Ausführungszeit (n=1000) für ein einfaches Programm mit dreifacher \texttt{for}-Schleife betrug $927107~\mu s$, das \textit{matMatMult}-verwendende Programm hingegen benötigte $229427~\mu s$.

Hieraus ergeben sich folgende MFLOPS-Werte:
\begin{align}
\textrm{MFLOPS}_{naiv}&=\frac{2 \cdot 1000^3}{10^6 \cdot 927107 \cdot 10^{-6}}\approx 2157 \\
\textrm{MFLOPS}_{lib}&=\frac{2 \cdot 1000^3 -1000^2}{10^6 \cdot 229427 \cdot 10^{-6}}\approx 8713
\end{align}

Ein einzelner Rechenknoten hat eine theoretische Spitzenleistung von 81,0 GFLOPS. Ein Core hat also eine Leistung von 10,125 GFLPOS. Die Library-Funktion erreicht somit 86\% der Spitzenleistung, während die naive Implementierung lediglich 21,3\% erreicht.

\subsection{Aufgabe 5.3}

Die Implementierung erfolgt auf einem als Torus definierten MPI Kommunikator und verwendet \texttt{MPI\_Sendrecv\_replace}.
Jeder der $p$ PE ist für eine Sub-Matrix der Größe $\frac{n}{\sqrt{p}}\times \frac{n}{\sqrt{p}}$ verantwortlich.

Die Grafik \ref{fig:cannon-speedup} trägt den absoluten Speedup der Cannon-Matrixmultiplikation auf.
\textit{Beobachtungen:}

\begin{itemize}
	\item Der Speedup ist nicht linear, sondern flacht mit steigender PE-Anzahl ab: Der Aufwand der $2 \sqrt{p}$ sequentiell hintereinander ausgeführten Kommunikationsschritte wird groß im Verhältnis zum Berechnungsaufwand der $\frac{n}{\sqrt{p}}\times \frac{n}{\sqrt{p}}$ Teilmatritzen.

	\item Der beschriebene Effekt tritt für kleinere Matritzen deutlich schneller/stärker auf, denn: Die Berechnung
	erfolgt in $\sqrt{p}$ Schritten, unabhängig von $n$. Mit größer werdender PE-Anzahl steigt die Anzahl Schritte,
	der Berechnungsaufwand wird jedoch kleiner. Bei kleineren $n$ ist hierbei schneller der Fall erreicht, dass die
	Kommunikation die Gesamtlaufzeit dominiert.

	\item Hätte man eine langsamere sequentielle Multiplikationsroutine zugrunde gelegt, so wäre der Speedup deutlich später eingebrochen, da der Multiplikationsaufwand auch für viele PE weiterhin einen Großteil der Gesamtlaufzeit eingenommen hätte.
\end{itemize}

 \begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/cannon-speedup.pdf}
 	\caption[]{Absoluter Speedup der Cannon-Matrixmultiplikation für verschiedene Matrix-Größen.}
 	\label{fig:cannon-speedup}
 \end{figure}

Die Laufzeit des Cannon Algorithmus ergibt sich durch:
$$T = T_{Comm} + T_{Calc} $$ 

Der Kommunikationsaufwand lässt sich beschreiben durch:
$$T_{Comm}=\underbrace{2~T_{SendRecv}(\frac{n^2}{p})}_{Alignment}+(\sqrt{p}-1)\underbrace{2~T_{SendRecv}(\frac{n^2}{p})}_{Rotation: \leftarrow\&\uparrow}$$
$$ \textrm{mit } T_{SendRecv}(l)=2(T_{Start}+lT_{Byte})$$

Für den lokalen Rechenaufwand gilt:
$$T_{Calc}=\sqrt{p}T_{Seq}(\frac{n}{\sqrt{p}})$$

Die HC3 verfügt über $356 \cdot 8=2848$ PEs. Somit wäre die größte uns verfügbare Quadratzahl an PEs: $53^2=2805$.
Um mit 2805 PEs eine Effizienz größer 80\% zu erreichen muss für $n$ gelten:

\begin{align}
E=\frac{S}{p}=\frac{T_{seq}(n)}{p \cdot T_{par}} &> 0.8 \\
\frac{T_{seq}}{p\sqrt{p}~T_{seq}(\frac{n}{\sqrt{p}})+p~T_{comm}} &> 0.8 \\
T_{seq}(n) & > 0.8p\sqrt{p}~T_{seq}(\frac{n}{\sqrt{p}})+0.8p~T_{comm} \\
T_{seq}(n)-0.8p\sqrt{p}~T_{seq}(\frac{n}{\sqrt{p}}) &> 0.8p~T_{comm}
\end{align}

Unter der Annahme, dass gilt $T_{seq}(n)=n^3$, folgt:
\begin{align}
n^3-0.8p\sqrt{p}(\frac{n}{\sqrt{p}})^3 &> 0.8p~T_{comm} \\
n^3-0.8n^3 &> 0.8p~T_{comm} \\
n^3 &>\frac{0.8p~T_{comm}}{0.2} \\
n &>\sqrt[3]{4p~T_{comm}} 
\end{align}

Für $p=2805$ gilt somit:
$$n>\sqrt[3]{4 \cdot 2244~T_{comm}} \Rightarrow n>\sqrt[3]{11220T_{comm}}\approx 22.38~\sqrt[3]{T_{Comm}} $$

Um unser gesamtes Cluster mit guter Effizenz auszulasten benötigen wir folglich entsprechend große Matritzen. 


\subsection{Aufgabe 5.4}
Die Eingabematrix ist gleichmäßig über die als 2D-Torus angeordneten Prozessoren verteilt. Der Eingabevektor
liegt auf der Hauptdiagonalen. Im Kern besteht die Matrix-Vektor-Multiplikation nun aus einem spaltenweisen Broadcast,
der eigentlichen lokalen Vektormultiplikation und einer anschließenden zeilenweisen Reduktion der Teilergebnisse
zum Ergebnisvektor.

Die Grafik \ref{fig:vector-speedup} trägt den absoluten Speedup der so implementierten Vektor-Matrix-Multiplikation auf.

\begin{figure}[h!tbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/vector-speedup.pdf}
 	\caption[]{Absoluter Speedup der Matrix-Vektor-Multiplikation für verschiedene Matrix-Größen.}
 	\label{fig:vector-speedup}
\end{figure}

\textit{Beobachtungen:}
\begin{itemize}
	\item Für ein festes $n$ und steigende PE-Anzahl wird die pro PE gespeicherte Matrix kleiner.
              Irgendwann passt diese dann sogar in den Cache und der Speedup wird superlinear (siehe z.B. $n=1200$
              und $n=1920$).
	\item Dieser Effekt tritt offensichtlich für größere Matritzen deutlich später ein.
	\item Der superlineare Speedup bricht jedoch auch wieder ein, denn das Verhältnis des Kommunikationsaufwand 
              am Gesamtaufwand steigt und dominiert diesen schlussendlich.
\end{itemize}

Der nur moderate Speedup mit einer Effizienz $E\approx\frac12$ ist relativ niedrig, insbesondere in Anbetracht
der Ergebnisse der Cannon-Matrixmultiplikation. Das Problem scheint zu sein, dass die Library-Multiplikationsfunktion
langsam ist und im Gegensatz zu der Matrixmultiplikation (siehe \ref{aufgabe52}) nur wenige MFLOPS erzielt.

Die Grafik \ref{fig:vector-mflops} illustriert den Kommunikationsoverhead im sequentiellen Fall. Aufällig sind, 
wie oben beschrieben, die grundsätzlich wenigen MFLOPS.

\begin{figure}[htbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/vector-mflops.pdf}
 	\caption[]{MFLOPS der Matrix-Vektormultiplikation für verschiedene Matrixgrößen.}
 	\label{fig:vector-mflops}
\end{figure}

Beim Messen dieser Werte muss darauf geachtet werden, dass möglichst immer nur ein sequentieller Job auf einem Knoten
läuft, also ein Job erst gestartet wird wenn der vorherige beendet ist. Ansonsten konkurieren die Jobs um den geteilten
L3 Cache und die MFLOPs-Werte fallen noch niedriger aus, wie in Grafik \ref{fig:vector-mflops-l3} gezeigt.
\begin{figure}[htb]
 	\centering
 	\includegraphics[width=1\textwidth]{images/vector-mflops-L3-cache-contention.pdf}
 	\caption[]{Beeinflusste MFLOPS der Matrix-Vektormultiplikation für verschiedene Matrixgrößen.
 		Es laufen hierbei mehrere der Multiplikations-Jobs gleichzeitig auf einem Knoten und 
 		konkurrieren um den L3-Cache.}
 	\label{fig:vector-mflops-l3}
\end{figure}


\subsection{* Aufgabe 5.5}
Bei einer Matrix-Vektor-Multiplikation, die auf einer eindimensionalen Zerlegung der Daten beruht (d.h. jedes PE erhält $\frac{n}{p}$ Zeilen der Matrix), erhält jeder PE den gesamten Vektor. Dieser wird beispielsweise mittels Broadcast an alle PEs verteilt. In der eigentlichen Berechnungsschleife berechnet jedes PE lokal seinen Teil des Ergebnisvektors. Über ein anschließendes $AllGather$ erhält jedes PE den kompletten, soeben berechneten Ergebnisvektor und kann diesen in der nun
folgenden nächsten Iteration verwenden.

\subsection{Aufgabe 5.6}
Ein Broadcast eines skalaren Datenwertes kann mittels \textit{Binomialbaum-Broadcast} in Zeit $\mathcal{O}(\log p (T_{start} + T_{Byte}))$ realisiert werden. Hierbei wird ein Binomialbaum über den $n$ PEs als Kommunikationsstruktur verwendet, wobei der sendende PE die Wurzel des Binomialbaumes bildet. Jedes PE wartet zunächst bis es das Datenpaket von seinem Vater-PE erhalten hat und sendet es anschließend in jedem Kommunikationsschritt an einen seiner Kind-PEs, beginnend mit dem größten. 

Der Broadcast ist abgeschlossen, wenn die Nachricht alle Blätter erreicht hat. Da der Binomialbaum gerade die Tiefe $\log p$ hat, werden $\mathcal{O}(\log p)$ Kommunikationsschritte benötigt. Dies ergibt folglich eine Gesamtlaufzeit in $\mathcal{O}(\log p (T_{start} + T_{Byte}))$.

Ein Broadcast-Algorithmus, der für $n$ Bytes eine Laufzeit von $\mathcal{O}(\log p T_{start} + n T_{Byte})$ erreicht, ist der \textit{Pipelined-Binärbaum-Broadcast}. Hierbei wird jedes Paket zunächst in \textit{k} Teilpakete zerteilt, welche dann über einen Binärbaum verteilt werden. Die kleinen Teilpakete können schnell im Baum verteilt werden und verringern 
die Untätigkeitszeit von PEs bis zum Empfang des (ersten) Pakets. Pipelining erhöht damit die Effizenz des einfachen
\textit{Binomialbaum-Broadcast} für große Datenpakete.

\subsection{Aufgabe 5.7}
\begin{enumerate}
	\item Gather sammelt jeweils $n$ Werte von den $p$ beteiligten PE ein. Die Datenmenge die schließlich am Wurzel-Knoten ankommt ist
$p \cdot n$. Diese Daten müssen auch irgendwie übertragen werden. Es gilt folglich \texttt{MPI\_Gather}$(n, p) = \Omega(n p)$

Zumindest am Wurzel-Knoten gibt es den oben beschriebenen Flaschenhals. Broadcast bzw. Reduce leiden nicht unter dem
selben Problem, da die Datenmenge konstant bleibt. 
\item[*2.] \texttt{MPI\_Allgather} verhält sich prinzipiell wie ein \texttt{MPI\_Gather}, nur erhalten hier alle PEs das Ergebnis des Gathers statt nur das Wurzel-PE.
\texttt{MPI\_Gatherv} erweitert die Funktionalität von \texttt{MPI\_Gather}. Während bei \texttt{MPI\_Gather} jedes sendende PE die gleiche Anzahl Datenelemente an das Wurzel-PE übertragen muss, ermöglicht \texttt{MPI\_Gatherv} das Senden einer (pro PE) variablen Anzahl an Datenelementen. Weiterhin kann man über die zusätzliche Angabe von Displacements für jedes PE angeben, an welcher Stelle des Empfangspuffers die Daten geschrieben werden sollen.
\texttt{MPI\_Allgatherv} verhält sich analog zu \texttt{MPI\_Allgather}, bringt aber die erwähnten Vorteile von \texttt{MPI\_Gatherv} mit.
Die erwähnten Funktionen ermöglichen bereits eine Vielzahl wünschenswerter Kommnikationsopertionen. Es fehlt allerdings bisher die Möglichkeit einer personalisierten kollektiven Kommunikation, bei der jedes PE in der Lage ist, verschiedene Daten an jedes andere PE zu senden. Dies wird durch \texttt{MPI\_Alltoall} ermöglicht.
\end{enumerate}

\subsection{Aufgabe 5.8} % (fold)
\label{ssub:5_8}
Eine Reduktion lässt sich über die in Aufgabe 5.6 definierte Binomialbaum-Kommunikationsstruktur in $\mathcal{O}(T_{start}\log p)$ durchführen. Anstatt top-down wird hierber bottom-up immer paarweise reduziert bis das Reduktionsergebnis am Wurzelknoten angelangt ist.
% subsubsection 5_8 (end)

\subsection{* Aufgabe 5.9}
\label{sub:_aufgabe_5_9}
Einfache sinnvolle Fälle, in denen keine der vordefinierten Reduce-Operatoren ausreicht:
\begin{itemize}
	\item Wenn statt MPI-Datentypen eigene Datentypen verwendet werden.
	\item Wenn ein globaler Mittelwertes über alle PEs bestimmt werden soll.
\end{itemize}

\subsection{* Aufgabe 5.10}
\label{sub:_aufgabe_5_10}
 Ein selbstdefinierter Operator, der sowohl assoziativ als auch kommutativ ist, gibt der MPI-Implementierung einen größeren Spielraum die Auswertungsreihenfolge zu verändern, als dies bei einem lediglich assoziativen Operator der Fall wäre. 
 Somit kann die Implemntierung von der ''kanonischen'' Auswertungsreihenfolge (entsprechend der Ränge der PEs) zugunsten einer effizienzeren Auswertungsreihenfolge abweichen. 

 Es ist daher notwendig anzugeben, ob ein selbstdefinierter Operator kommutativ ist oder nicht, da die Nichtbeachtung der Kommutativität eventuell zu einem falschen Ergebnis führt. 



\subsection{* Aufgabe 5.11}
\begin{enumerate}
	\item Der Code aus Listing \ref{lst:foo} wurde in unserem Programm zur Matrix-Vektor-Multiplikation zur Erstellung eines ''Diagonalkommunikators'' verwendet. Alle PEs, bei denen x- und y-Koordinate gleich sind, erhalten Farbe 1 - alle anderen Farbe 0. Als Rang innerhalb des neuen Kommunikators erhält jedes PE den Wert seiner x-Koordinate. Auf die Verwendung der Farbe MPI\_UNDEFINED wurde hierbei verzichtet.	
\vspace{0.5em}
\begin{lstlisting}[language=C, label=lst:foo,
caption={Erstellung eines Kommunikators für die Diagonale eines $n\times n$ PE-Gitters}]
	int color = myCoords[X_DIM] == myCoords[Y_DIM];
	int rank = myCoords[X_DIM];
	MPI_Comm_split(comm_cart, color, rank, comm_diag);
\end{lstlisting}
\vspace{-0.5em}
\item Überlappende Kommunikatoren lassen sich erzeugen, indem man einen Kommunikator in mehreren \texttt{MPI\_Comm\_split} Operationen verwendet. Der Code aus Listing \ref{lst:overlap} wurde in unserem Programm zur Matrix-Vektor-Multiplikation zur Erstellung von Zeilen- \& Spaltenkommunikatoren verwendet. Dieser verwendet anstatt \texttt{MPI\_Comm\_split} jedoch
Funktionen zum Unterteilen des kartesischen Koordinatensystems in niedrig-dimensionale kartesiche Teilgitter.
Die Grundidee bleibt hierbei aber die Gleiche.
\vspace{0.5em}
\begin{lstlisting}[language=C, label=lst:overlap,
caption={Erstellung von Zeilen- und Spaltenkommunikatoren auf Basis eines $n\times n$ PE-Gitters}]
void createCommCol(MPI_Comm comm_cart, MPI_Comm *comm_col) {
    int dimensions[GRID_DIM];
    dimensions[0] = 1; /* equals column -> keep it */
    dimensions[1] = 0; 
    MPI_Cart_sub(comm_cart, dimensions, comm_col);
}

void createCommRow(MPI_Comm comm_cart, MPI_Comm *comm_row) {
    int dimensions[GRID_DIM];
    dimensions[0] = 0; 
    dimensions[1] = 1; /* equals row -> keep it */
    MPI_Cart_sub(comm_cart, dimensions, comm_row);
}
\end{lstlisting}
\vspace{-0.5em} 
\end{enumerate}







